<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>

<!DOCTYPE page [
<!ENTITY nbsp "&#160;">
<!ENTITY пробел "&#160;">
<!ENTITY shy "&#173;">
<!ENTITY перенос "&#173;">
]>

<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="../common/layout.xsl" ?>

<Урок xmlns="x-schema:Schema.xml" название="Создание таблиц с использованием Enterprise Manager" 
предыдущий="section02.xml" следующий="section11.xml" copyright="© 2005 Вадим Волянский, Алексей Туманов.">
<h1 style="color:maroon">Создание таблиц с использованием Enterprise Manager.</h1>
<p>
Для создания таблицы в Enterprise Manager нужно в требуемой базе данных вызвать контекстное меню к  папке Tables, в котором необходимо выбрать пункт меню New Table.
</p>
<img src="img\pict5.jpg"></img>
<p>
В появившемся окошке вам потребуется заполнить данные о вашей таблице.
</p>
<img src="img\pict6.jpg"></img>
<ol>
	<li>Column name - имя поля (столбца) создаваемой таблицы.</li>
	<li>Data type - тип данных для текущего поля.</li>
	<li>Length - количество символов (если создаваемое поле текстовое), либо кол-во требуемых байт (если поле числовое либо битовое).</li>
	<li>Allow NULLs - Если галочка установлена, то при заполнении данных в таблицу, это поле можно пропустить. В противном случае, оно будет обязательным для заполнения.</li>
</ol>
<p>
Для каждого поля можно установить дополнительные параметры.
</p>
<ol>
	<li>Description - описание создаваемого поля. (Чтоб легче вспомнить, если, вдруг, забудете.)</li>
	<li>Default value - значение по умолчанию. Если при заполнении таблицы пропустить поле, у которого установлен параметр по умолчанию, то записано будет значение, заданное первоначально.</li>
	<li>Precision - здесь указывается общее кол-во разрядов для типа данных с плавающей точкой.</li>
	<li>Scale - используется для указания требуемого кол-ва разрядов после запятой.</li>
	<li>Identity - служит для задания счетчика у поля (обычно используется для первичного ключа). Счетчик представляет из себя поле, каждое последующее значение в котором увеличивается на определенную величину. Может принимать три значения:
	<ul>
	<li>No - счетчиком не является.</li>
	<li>Yes - установить счетчик.</li>
	<li>Yes (Not For Replication) - установить счетчик, но в репликациях не использовать.</li>
	</ul>
	</li>
	<li>Identity Seed - с какого числа начинать счетчик.</li>
	<li>Identity Increment - на какую величину увеличивать каждое последующее значение.</li>
	<li>Collation - этот параметр определяет, как должна производиться сортировка поля при вычитке данных.</li>
</ol>

<p>
После настройки всех полей можно смело нажать на закрытие окна создания таблицы и вам будет предложено сохранить вашу таблицу. Нажмите Да и введите имя для вашей таблицы.
</p>

<center><img src="img\pict7.jpg"></img></center>

<p>
Иногда, после создания таблицы, необходимо изменить параметры того или иного поля. Для этого необходимо выбрать пункт Design Table в контекстном меню таблицы. Перед вами откроется окно создания таблицы и вы сможете изменить все что надо.
</p>

<h3 align='center'><font color="#1925AB">Удаление таблицы.</font></h3>

<p>
Для этого достаточно вызвать в контекстном меню требуемой таблицы пункт меню "Удалить".
</p>

<img src="img\pict9.jpg"></img>

<p>
В следующем окне нужно нажать Drop All, тем самым, удалив все таблицы из списка (в том случае, если контекстное меню вызывалось к набору выделенных таблиц).
</p>

<center><img src="img\pict8.jpg"></img></center>
 
<p>
Чтобы просмотреть все содержимое таблицы выберете в контекстном меню таблицы Open table->Return all rows.
</p>

</Урок>