<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<Jokes>
  <Joke>
    <Title>Кислота</Title>
    <Content>
      Дядьку, дядьку! Не пригайте в басейн, там кислота!
      - Брешешшшшшшшшшшшшшшшш
    </Content>
  </Joke>
  <Joke>
    <Title>
      Йде жінка вулицею
    </Title>
    <Content>
      Йде жінка вулицею і бачить, що чоловік взяв малого за ноги і б’є головою об стіну будинку…
      - Що ви робите, в нього ж кепочка злетить! – кричить жінка.
      - Не хвилюйтесь так, відповідає чоловік, я її цвяшками прибив!
    </Content>
  </Joke>
  <Joke>
    <Title>
      Наші друзі сміються, читаючи:
    </Title>
    <Content>
      Пара. Викладачка вкорте робить зауваження студенту, шоб не розмовляв:
      (В)- От ким працюють твої батьки? от якщо вони депутати, тоді ясно чого ти себе так поводиш. То ким вони працюють?
      (С)-Ніким. У нас в країні працює лише одна людина - Юлія Володимирівна
    </Content>
  </Joke>
  <Joke>
    <Title>
      Що легше розгрузити?
    </Title>
    <Content>
      Питання: “Що легше розгрузити: вагон цегли чи вагон немовлят?”
      Відповідь: Немовлят. Вони легше на вила налазять.
    </Content>
  </Joke>
  <Joke>
    <Title>
      Прийшов чоловік до сексопатолога
    </Title>
    <Content>
      Прийшов чоловік до сексопатолога.
      - Лікарю! У мене після статевого акту хвилин десять у вухах такий свист стоїть…
      - А скільки вам років?
      - Шістдесят.
      - Так чого ж ви хочете? Аплодисменти, чи що?
    </Content>
  </Joke>
  <Joke>
    <Title>
      Гроші
    </Title>
    <Content>
      Заради грошей люди готові піти на все! Навіть на роботу…
    </Content>
  </Joke>
  <Joke>
    <Title>
      Фоторобот
    </Title>
    <Content>
      Під фоторобот китайського грабіжника підійшло 12 млн. чоловік.
    </Content>
  </Joke>
  <Joke>
    <Title>
      Зустрілись хлопець з дівчиною
    </Title>
    <Content>
      Зустрілись хлопець з дівчиною.
      Він:
      - Ти дуже красива дівчина, але мене цікавить не лише краса, але й інтелект дівчини! За статистикою 67 відсотків всіх дівчат – тупі!
      Вона:
      - Не переживай, я точно відношуся до залишившихся 13
    </Content>
  </Joke>
  <Joke>
    <Title>
      Розмова
    </Title>
    <Content>
      Жінка – чоловіку:
      - Я вмію добре готувати лише торт та рибу.
      - Нічого страшного, з часом навчишся! Скажи лише, що це на тарілці: торт чи риба?
    </Content>
  </Joke>
  <Joke>
    <Title>
      Кажу до одного діда
    </Title>
    <Content>
      Кажу до одного діда:
      — Перепрошую, але у Вас розстебнута ширінка!
      Дід:
      — Та то хєрня, синку! Якщо в хаті покійник, то двері не зачиняють…
    </Content>
  </Joke>
</Jokes>