<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>

<!DOCTYPE page [
<!ENTITY nbsp "&#160;">
<!ENTITY пробел "&#160;">
<!ENTITY shy "&#173;">
<!ENTITY перенос "&#173;">
]>

<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="../common/layout.xsl" ?>

<Урок xmlns="x-schema:Schema.xml" название="MySQL"  предыдущий="index.xml" следующий="section0.xml">

<h2>Установка и настройка MySQL-server</h2>
<p>Ну что, приступим... Если Вы стали счастливым обладателем дистрибутива mysql, то пора инсталлировать его.
Для этого достаточно запустить файл setup.exe и со всем соглашаться. Единственное, что нужно проверить, это
на какой раздел планируется установка. Настоятельно рекомендую выбрать NTFS, если таковой имеется на диске.
Почему? Немного терпения, все в свое время. Теперь Next, Next... Получилось? С чем Вас и поздравляем. </p><p>
А сейчас прошу минуту внимания. Для первого запуска сервера необходимо ввести пароль суперпользователя root.
Для этого заходим в каталог, в который установили mysql, находим в папке bin файл winmysqladmin.exe и запускаем его.
<img src="./img/root.jpg" />Получив окно, показанное на рисунке, вводим в соответствующие поля
логин и пароль и нажимаем OK. <img src="./img/tray.jpg" alt="Сервер запущен, поздравляем." style="float:left; margin-right:1ex;" />После чего в трее появится иконка
, зеленый свет на которой говорит о том, что сервер работает нормально.</p>
<p>Вот теперь действительно все. С сервером можно временно расстаться.</p>
<p>Да, да, да... Мы ставили его не из любви к процессу. Мы собираемся с ним работать.
Но здесь у меня для Вас две новости: (1.) Дистрибутив не предусматривает для клиентов сервера ничего, кроме консоли. Любите консоль? Нет? Тогда (2.) обратимся к "сторонним разработчикам". Мы рекомендуем Вам попробовать MySQL-Front. Это клиентское приложение для работы с сервером MySQL и базами данных. Установка не должна вызвать вопросов - все как всегда. При первом запуске Вам нужно будет настроить соединение с сервером(см. рис.).<img src="./img/new.jpg" alt="Настройка соединения с сервером." style="float:left; margin-right:1ex;" /> Нажимаете New и в появившемся диалоге вводите любое удобное для Вас имя соединения. OK. Дальше введите логин и пароль root'а и добро пожаловать. Не впускает? А Вы все правильно ввели? Если вдруг забыли пароль, у Вас есть два выхода: введите пустой логин и пароль или открывайте winmysqladmin (помните, он в трее). На закладке ini можно все посмотреть.</p>
<p>
Прорвались. Давайте посмотрим что тут есть. Итак, левое окно содержит названия всех баз данных, доступных на сервере. Test - это тестовая база, создаваемая автоматически. mysql - системные таблицы, которые мы еще рассмотрим в разделе "безопасность". Все создаваемые вами базы тоже будут отображены здесь.
</p>
<p>
Содержимое центрального(большого) окно изменяется в зависимости от выбора в левом окне. Выберите любую базу или таблицу и увидите ее структуру.
</p>
<p>Нижнее окно предназначено для отображения текста запросов или результатов их выполнения.</p>
<p>Из возможностей приложения хотим обратить Ваше внимание на возможность визуального создания баз данных и таблиц в них. А также сохранения таблиц в виде SQL-скриптов для удобства переноса с одного сервера на другой. Для сохранения скрипта выберите Im-/Export -> Export Tables... или одноименную кнопку на панели инструментов. Дальше отмечаем какие таблицы и в какой файл сохранять. Export! Для восстановления этих таблиц на любом сервере достаточно загрузить скрипт и выполнить его.</p>
</Урок>
