<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>

<!DOCTYPE page [
<!ENTITY nbsp "&#160;">
<!ENTITY пробел "&#160;">
<!ENTITY shy "&#173;">
<!ENTITY перенос "&#173;">
]>

<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="../common/layout.xsl" ?>

<Урок xmlns="x-schema:Schema.xml" название="Введение в MySQL. Обзор основных возможностей и недостатков" 
предыдущий="section00.xml" следующий="section01.xml">


<h1 style="color:maroon">Введение в MySQL. Обзор основных возможностей и недостатков</h1>

<p>MySQL – компактный многопоточный сервер баз данных. MySQL характеризуется большой скоростью, устойчивостью и легкостью в использовании.</p>
<p>MySQL был разработан компанией TcX для внутренних нужд, которые заключались в быстрой обработке очень больших баз данных. Компания утверждает, что использует MySQL с 1996 года на сервере с более чем 40 БД, которые содержат 10,000 таблиц, из которых более чем 500 имеют более 7 миллионов строк.</p>
<p>Ее изобретатель Михаил Видениус (a.k.a. Monty) из шведской компании TcX работает с базами данных с 1979 г. До недавнего времени Видениус был в TcX единственным разработчиком. В 1979 он разработал для внутрифирменного использования средство управления базами данных под названием UNIREG. После 1979 года UNIREG была переписана на нескольких разных языках и расширена для поддержки больших баз данных.В 1994 TcX стала разрабатывать приложения для WWW, используя для поддержки этого проекта UNIREG. К несчастью, UNIREG из-за больших накладных расходов не могла успешно использоваться для динамической генерации Web-страниц. </p>
<p>К маю 1995 у ТсХ имелась база данных, удовлетворявшая внутренние потребности компании - MySQL 1.0. Бизнес-партнер фирмы Давид Аксмарк из Detron HB стал убеждать ТсХ вставить свой сервер в интернет. Цель выпуска сервера в Интернет - использование бизнес-модели, пионером которой был Аладдин Петер Дейч.</p>
<p>Что касается названия, то Видениус говорит об этом так: "До конца не ясно, откуда идет название MySQL. В ТсХ базовый каталог, а также значительное число библиотек и утилит в течение десятка лет имели префикс "my". Вместе с тем мою дочь (на несколько лет младше) тоже зовут My. Поэтому остается тайной, какой из двух источников дал название MySQL".</p>
<p>MySQL является идеальным решением для малых и средних приложений. Исходники сервера компилируются на множестве платформ. </p>
<p>MySQL-сервер является бесплатным для некоммерческого использования.</p>
<h3>Возможности MySQL.</h3>
<p>MySQL поддерживает язык запросов SQL в стандарте ANSI 92, и кроме этого имеет множество расширений к этому стандарту, которых нет ни в одной другой СУБД. </p>
<p>Краткий перечень возможностей MySQL.</p>
<ul>
	<li>Поддерживается неограниченное количество пользователей, одновременно работающих с базой данных. </li>
	<li>Количество строк в таблицах может достигать 50 млн. </li>
	<li>Быстрое выполнение команд. Возможно MySQL самый быстрый сервер из существующих. </li>
	<li>Простая и эффективная система безопасности. </li>
</ul>
<p>MySQL действительно очень быстрый сервер, но для достижения этого разработчикам пришлось пожертвовать некоторыми требованиями к реляционным СУБД.</p>
<h3> В MySQL отсутствуют:</h3>
<ul>
	<li>Поддержка вложенных запросов, типа SELECT * FROM table1 WHERE id IN (SELECT id FROM table2)</li>
	<li>Не реализована поддержка транзакций. Взамен предлагается использовать LOCK/UNLOCK TABLE. </li>
	<li>Нет поддержки внешних (foreign) ключей. </li>
	<li>Нет поддержки триггеров и хранимых процедур. </li>
	<li>Нет поддержки представлений (VIEW).</li>
</ul>

</Урок>