<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>

<!DOCTYPE page [
<!ENTITY nbsp "&#160;">
<!ENTITY пробел "&#160;">
<!ENTITY shy "&#173;">
<!ENTITY перенос "&#173;">
]>

<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="../common/layout.xsl" ?>

<Урок xmlns="x-schema:Schema.xml" название="SQL Server"  предыдущий="index.xml" следующий="section02.xml" copyright="© 2005 Вадим Волянский, Алексей Туманов.">

<h2>Язык структурированных запросов SQL(понятия DDL, DML, DCL).</h2>

<p>
Как уже говорилось, каждая реляционная СУБД должна иметь язык, позволяющий управлять базой данных и данными, которые в ней хранятся. Это и есть язык SQL. Преимущество его в том, что он является стандартизированным и очень многие СУБД поддерживают именно его. Существует несколько вариантов прочтения названия этого языка. Его можно читать как "ЭсКьюЭл", а можно как "СиКЛ". К стати IBM трактует это название именно как "СиКл".
</p>

<p>
Язык SQL, служащий для написания всевозможных запросов для управления данными и всей базой данных можно подразделить на несколько категорий:
</p>

<p>
	<b>
		DDL
	</b> 
	- Data Definition Language. Язык определения данных. Используется для создания и изменения параметров баз данных, таблиц, 	представлений и пр.
</p>

<p>
Основными командами этой группы являются:
	<ol>
	<li><b><i>Create Database</i></b> - создание базы данных.</li>
	<li><b><i>Drop Database</i></b> - удаление базы данных.</li>
	<li><b><i>Alter Database</i></b> - изменение параметров базы данных.</li>
	<li><b><i>Create Table</i></b> - создание таблицы.</li>
	<li><b><i>Drop Table</i></b> - удаление таблицы.</li>
	<li><b><i>Alter Table</i></b> - изменение параметров таблицы (например, добавление или удаление столбца, либо изменение его типа данных).</li>
	<li><b><i>Create Index</i></b> - создание индекса, позволяющего повысить производительность.</li>
	<li><b><i>Drop Index</i></b> - удаление индекса.</li>
	<li><b><i>Alter Index</i></b> - изменение параметров индекса.</li>
	</ol>
</p>
<br/>
<p>
	<b>
		DML
	</b> 
	- Data Manipulation Language. Язык манипулирования данными. Используется для работы с информацией, хранимой в базе данных.
</p>

<p>
Основными командами этой группы являются:
	<ol>
	<li><b><i>Select</i></b> - вычитка информации.</li>
	<li><b><i>Insert</i></b> - добавление информации.</li>
	<li><b><i>Update</i></b> - обновление информации.</li>
	<li><b><i>Delete</i></b> - удаление информации.</li>
	</ol>
</p>
<br/>
<p>
	<b>
		DСL
	</b> 
	- Data Control Language. Язык управления данными. Он отвечает за команды, позволяющие определить права на доступ к определенной информации, хранимой в базе данных.
</p>

<p>
Основными командами этой группы являются:
	<ol>
	<li><b><i>Grant</i></b> - назначение прав доступа.</li>
	<li><b><i>Revoke</i></b> - аннулирование прав доступа.</li>
	</ol>
</p>

<p>
Конечно, перечисленные в каждой группе команды, это не полный набор, но далее, по мере изучения вы сможете сами определить, к какой из групп относится та или иная команда.
</p>

<p>
Итак, в путь...
</p>

</Урок>