<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>

<!DOCTYPE page [
<!ENTITY nbsp "&#160;">
<!ENTITY пробел "&#160;">
<!ENTITY shy "&#173;">
<!ENTITY перенос "&#173;">
]>

<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="../common/layout.xsl" ?>

<Урок xmlns="x-schema:Schema.xml" название="Создание таблиц. Оператор CREATE TABLE."  предыдущий="index.xml" следующий="section06.xml" copyright="© 2005 Вадим Волянский, Алексей Туманов.">

<h1 style="color:maroon">Создание таблиц. Оператор CREATE TABLE.</h1>

<p>
До сих пор вы изучали создание таблиц при помощи Enterprise manager  и были очень довольны простотой процесса. Тем не менее, вы должны четко понимать, что на самом деле под нажатием кнопки, либо выбора пункта контекстного меню лежит определенная последовательность действий, которую вы должны освоить в ее исходном виде. Далее в этой главе пойдет речь о создании таблиц при помощи запросов. Это вам было обещано, так что, надеюсь, в шок вас это не повергло. Сейчас вам понадобится все, что вы изучили до этих пор. Приступим.
</p>

<p>
За создание таблиц отвечает оператор Create Table. Общий синтаксис:
</p>

<pre style="border-color=#FF0000">

Create table имя_таблицы

(

	имя_поля1 тип_данных [identity|NULL|NOT NULL|Primary key],

	имя_поля2 тип_данных [NULL|NOT NULL],

	...

	имя_поляN тип_данных [NULL|NOT NULL]

)

<p>

</p>

</pre>


<p>
Пример.
</p>

<pre style="border-color=#A65A00">

Create table Test_table

(

	id int identity(1,1) not null primary key,

	name varchar(25),

	surname varchar(25),

	rights varchar(20) not null default 'user'

)


</pre>

<p>
После этого запроса будет создана таблица с ключевым полем id, необязательными полями name и surname и обязательным полем rights, со значением по умолчанию user.
</p>

<p>
Для просмотра списка таблиц и получения информации о таблицах существует служебная хранимая процедура <b>SP_HELP</b>
</p>

<p>
При вызове:
</p>

<pre>

Execute sp_help 

</pre>

<p>
на экране появится список всех таблиц и представлений, которые есть в <b>активной</b> базе данных.
</p>

<p>
Например, давайте просмотрим таблицы базы данных Library.
</p>

<pre style="border-color=#02830E">

Use Library; --Делаем базу данных активной

Execute sp_help; --Получаем список таблиц и представлений

</pre>

<img src="img\pict1.jpg"></img>

<p>
Если после SP_HELP указать имя таблицы, то на экран выведется служебная информация о этой таблице.
</p>

<pre style="border-color=#02830E">

Execute sp_help test_table

</pre>

<img src="img\pict2.jpg"></img>

<p>
Как видите, в полученной таблице указывается название таблицы, владелец, дата создания, типы столбцов, в общем, вся информация, которая может вас заинтересовать по структуре таблицы.
</p>

</Урок>