<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>

<!DOCTYPE page [
<!ENTITY nbsp "&#160;">
<!ENTITY пробел "&#160;">
<!ENTITY shy "&#173;">
<!ENTITY перенос "&#173;">
]>

<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="../common/layout.xsl" ?>

<Урок xmlns="x-schema:Schema.xml" название="Модель защиты данных."  предыдущий="index.xml" следующий="section02.xml" copyright="© 2005 Вадим Волянский, Алексей Туманов.">

<h1 style="color:maroon">Модель защиты данных.</h1>

<p>
Ну вот. До сих пор вы учились работать с информацией, и вот пришло время научиться обеспечивать безопасность этих данных. Для чего это нужно, я надеюсь, вы понимаете.
</p>

<p>
Для начала, нужно определить принципы работы службы защиты данных.
</p>

<p>
С начала разберем разницу между авторизацией и аутентификацией. Аутентификация - это проверка возможности подключения к ресурсу. По сути это банальная проверка логина и пароля. Авторизация - это дополнительная проверка на то, имеет ли пользователь разрешение на использование этого ресурса. Как видите - это не одно и то же.
</p>

<p>
До этих пор мы использовали с вами смешанный режим аутентификации. При данном способе вы используете учетную запись Windows для того чтобы зарегистрироваться как системный администратор. Нам нужно углубиться в понимание процесса, который при этом происходит. Есть 3 уровня проверки:
	<ol>
		<li>Сетевое подключения к SQL Server. - Для этого необходима аутентификация в Windows.</li>
		<li>Регистрация в SQL Server. - Не обойтись без аутентификации в SQL Server.</li>
		<li>Регистрация в определенной базе данных. - Требуется аутентификация в базе данных.(Авторизация).</li>
	</ol>
</p>

<p>
Идем по порядку:
</p>

<h3 style="color:#05027E">Аутентификация в Windows.</h3>

<p>
Она необходима для адекватного входа в Windows. После входа в Windows производится проверка сетевого подсоединения и устанавливается соединение с сервером SQL Server. Далее в силу вступает следующий этап, это:
</p>

<h3 style="color:#05027E">Аутентификация в SQL Server.</h3>

<p>
При регистрации в SQL Server вы должны ввести имя и пароль зарегистрированного пользователя. В случае правильного введения этих данных,  пользователь подключается к SQL Server. Если возникает ошибка, то пользователь не сможет работать с SQL Server. В случае же успеха, необходимо пройти еще один этап:
</p>

<h3 style="color:#05027E">Аутентификация в базе данных.</h3>

<p>
Для защиты от несанкционированного доступа, каждая база данных SQL Server имеет собственную защиту. Единственный вариант получить доступ - указать регистрационное имя, позволяющее обращаться к данным, хранящимся в базе данных.
</p>

</Урок>