<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>

<!DOCTYPE page [
<!ENTITY nbsp "&#160;">
<!ENTITY пробел "&#160;">
<!ENTITY shy "&#173;">
<!ENTITY перенос "&#173;">
]>

<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="../common/layout.xsl" ?>

<Урок xmlns="x-schema:Schema.xml" название="Добавление существующей базы данных." 
предыдущий="section01.xml" следующий="section03.xml" copyright="© 2005 Вадим Волянский, Алексей Туманов.">
<h1 style="color=maroon">Добавление существующей базы данных.</h1>

<p>
Ну что. Снова новая тема и снова нужно использовать новую базу данных. Вы уже изучили 2 способа импортирования данных (из другой СУБД и из другой базы данных). Сейчас вам предстоит рассмотреть еще один способ - подключение уже существующей базы данных.
</p>

<p>
Для вас разработана еще одна учебная база данных под названием Library. Она заархивирована и находится в папке
<a href="Database">Database</a>. Архив называется <a href="Database/database.rar">Library.rar</a>.
</p>

<p>
С начала вам нужно распаковать содержимое архива в C:\Program Files\Microsoft SQL Server\MSSQL\Data (рекомендовано, хотя можно использовать любую другую папку).
</p>

<p>
У вас должны появиться 2 файла Library.mdf  и Library.ldf. 
Рассмотрим процесс добавления существующей базы данных с точки зрения различных версий MS SQL Server.
</p>

<p>
Начнем с MS SQL Server 2000.

Запускаем Enterprise Manager. 
</p>

<ol>
	<li>В контекстном меню папки Databases выбираете <b>Все задачи -> Attach database...</b><img style="float:none" src="img\pict1.jpg"></img></li>
	<li>В появившемся окне нужно указать путь к существущему файлу (.mdf) базы данных и имя, которое вы хотите дать новой базе. Имя указывается в Attach as:</li><br/>
<img style="float:none" src="img\pict2.jpg"></img>
	<li>Нажимаете OK и база данных будет добавлена.</li>	
</ol>

<p>
Вот и новая база данных готова для работы.
</p>
<p>
Рассмотрим тот же процесс в рамках MS SQL Server 2005 и MS SQL Server 2008.
Запускаем SQL Server Management Studio.
</p>
<ol>
<li>В контекстном меню папки Databases выбираете Все задачи -> Attach database...
<img style="float:none" src="img\SQL2005.png"></img></li>
<li>В появившемся окне нужно указать путь к существущему файлу (.mdf) базы данных и имя, которое вы хотите дать новой базе. Имя указывается в Attach as:</li><br/>
<img style="float:none" src="img\SQL2005 2.png"></img>
<li>Нажимаете OK и база данных будет добавлена.</li>
</ol>
<p>
Эта база данных представляет из себя библиотеку из которой студенты и преподаватели берут книги. Давайте рассмотрим диаграмму.
</p>

<p>
Только не надо пугаться. Ничего страшного здесь нет.
</p>

<img style="float:none" src="img\pict3.jpg"></img>

<p>
Две главные таблицы - это S_cards  и T_cards. Таблица S_cards хранит информацию о выдаче книг студентам, а T_cards хранит информацию о выдаче книг преподавателям. Таблица Books связана с обеими таблицами и в ней храниться информация о существуюших книгах. С таблицей Books связаны таблицы Authors(Авторы), Themes(Темы), Categories(Категории), Press(Издательства). Все они характеризуют информацию о книге. Students, Groups и Faculties информация о студентах. Teachers и Departments - информация о преподавателях, и таблица Libs - информация о библиотекарях.
</p>

<p>
Для повторения многотабличных запросов давайте покажем всю информацию о взятых студентами книгах. Определить, что книга была взята студентом очень просто. Если Id книги есть в таблице S_cards, значит студет брал эту книгу.
</p>

<pre style="border-color:#8C79FF">
Select Books.name, Books.pages, Books.yearpress, Authors.firstname, Authors.lastname,

Categories.name, Themes.name, Books.quantity

From Books, Categories, Authors, Themes, S_cards

Where books.id_themes=themes.id and books.id_category=categories.id

and books.id_author=authors.id and s_cards.id_book=books.id
</pre>

<img style="float:none" src="img\pict4.jpg"></img>

</Урок>