<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>

<!DOCTYPE page [
<!ENTITY nbsp "&#160;">
<!ENTITY пробел "&#160;">
<!ENTITY shy "&#173;">
<!ENTITY перенос "&#173;">
]>

<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="../common/layout.xsl" ?>

<Урок xmlns="x-schema:Schema.xml" название="Домашнее задание" предыдущий="section03.xml" следующий="index.xml" copyright="© 2005 Вадим Волянский, Алексей Туманов.">

<h2><font color="maroon">Домашнее задание</font></h2>

<ol>
<b>Написать такие хранимые процедуры:</b>
	<li>Написать хранимую процедуру, выводящую на экран список студентов, не сдавших книги.</li>
	<li>Написать хранимую процедуру, возвращающую имя и фамилию библиотекаря, выдавшего наибольшее кол-во книг.</li>
	<li>Написать хранимую процедуру, подсчитывающую факториал числа. (5! = 1*2*3*4*5 = 120) (0! = 1) (факториала отрицательного числа не существует).</li>
</ol>
<br/>
<ol>
<b>Написать такие функции:</b>
	<li>Функцию, возвращающую кол-во студентов, которые не брали книги.</li>
	<li>Функцию, возвращающую минимальное из трех переданных параметров.</li>
	<li>Функцию, которая принимает в качестве параметра двухразрядное число и определяет какой из разрядов больше, либо они равны. (используйте % - деление по модулю. Например: 57%10=7)</li>
	<li>Функцию, возвращающую кол-во взятых книг по каждой из групп и по каждой из кафедр (departments).</li>
	<li>Функцию, возвращающую список книг, отвечающих набору критериев (например, имя автора, фамилия автора, тематика, категория), и отсортированный по номеру поля, указанному в 5-м параметре, в направлении, указанном в 6-м параметре.</li>
	<li>Функцию, которая возвращает список библиотекарей и кол-во выданных каждым из них книг.</li>
</ol>
<br/>
<ol>
<b>Написать такие триггера:</b>
	<li>Чтобы при взятии определенной книги, ее кол-во уменьшалось на 1.</li>
	<li>Чтобы при возврате определенной книги, ее кол-во увеличивалось на 1.</li>
	<li>Чтобы нельзя было выдать книгу, которой уже нет в библиотеке (по кол-ву).</li>
	<li>Чтобы нельзя было выдать более трех книг одному студенту.</li>
	<li>Чтобы при удалении книги, данные о ней копировались в таблицу Удаленные.</li>
	<li>Если книга добавляется в базу, она должна быть удалена из таблицы Удаленные.</li>
</ol>

</Урок>
