<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>

<!DOCTYPE page [
<!ENTITY nbsp "&#160;">
<!ENTITY пробел "&#160;">
<!ENTITY shy "&#173;">
<!ENTITY перенос "&#173;">
]>

<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="../common/layout.xsl" ?>

<Урок xmlns="x-schema:Schema.xml" название="MySQL" предыдущий="index.xml" следующий="section03.xml">
		<h1>
			Безопасность.</h1>
		<P>        
			      &nbsp;В этой части урока 
			основное внимание уделяется действиям администратоpa, направленным на поддержание безопасности и 
			целостности&nbsp;сервера и баз данных&nbsp;MySQL. Мы рассмотрим такие важные аспекты 
			безопасности, как установка пароля основного МуSQL-пользователя root и настройка учетных 
			записей пользователей.&nbsp;&nbsp;В этом&nbsp;уроке детально описываются следующие моменты.</P>     
			<UL>
				<li>
				Почему безопасность так важна и от каких видов атак следует защищаться в первую 
				очередь</li>
				<li>
				Какой риск несет в себе подключение пользователей локального компьютера 
				(внутренняя безопасность) и как его минимизировать.</li>
				<li>
					Какой риск несет в себе подключение пользователей к 
  серверу через сеть (внешняя безопасность) и как его минимизировать.</li>
					</UL>
<P>Администратор MySQL полностью отвечает за безопасность содержимого баз 
данных, поэтому должен позаботиться о том, чтобы доступ к их записям 
пользователи получали только после жесткой авторизации. Необходимо обеспечить 
как внутреннюю, так и внешнюю безопасность. </P>
<P>Внутренняя безопасность связана с выполнением действий на уровне файловой 
системы. Она обеспечивает защиту каталога данных MySQL от&nbsp; пользователей, 
работающих на том же компьютере, на котором запущен сервер. Нет смысла долго 
настраивать таблицы разрешений, контролирующие доступ клиентов через сеть, если 
из-за неправильно установленных&nbsp;разрешений для&nbsp;каталога данных любой 
локальный пользователь может делать все, что захочет с файлами сервера и баз 
данных.Внешняя безопасность предназначена для управления внешними клиентскими 
соединениями, а соответственно необходима для защиты достyпa к серверу MySQL 
через сетевые соединения. Таблицы разрешений MySQL должны быть настроены таким 
образом, чтобы доступ к базам данных предоставлялся только после правильного 
ввода имени и пароля. </P>
<P>Внутренняя безопасность: защита доступа к каталогу данных.  Этот вид зашиты можно проигнорировать, лишь будучи полностью уверенным, что никто другой не сможет зарегистрироваться и работать на компьютере, используемом для запуска сервера MySQL. Надеемся, что Вы еще помните уроки по настройке разрешений NTFS. Тогда сделайте так, чтобы кроме администратора и системы никто не имел права даже читать какталог mysql. Максимальную защиту необходимо обеспечить следующим категориям:
			<ul>
			<li> Файлы базы данных. 
Очевидно, что необходимо постоянно поддерживать закрытость баз данных сервера. Владельцы баз данных обычно вполне обоснованно полагают, что содержимое их баз данных закрыто для других пользователей. Даже если они так не считают, все равно не стоит выставлять информацию на всеобщее обозрение или делать ее открытой из-за плохой защиты каталога данных. 
<p> Не следует предоставлять пользователям компьютера, на котором установлен сервер, права изменения для файлов каталога данных, поскольку  они могут легко повредить файлы состояния и таблицы баз данных. He менее опасен и доступ с правами чтения. Обладая возможностью чтения файлов таблицы, очень легко "украсть" эти файлы и позволить другому серверу MySQL самому показать содержимое таблицы в виде простого текста.</p></li>
			<li> Учетные файлы. Файлы общего журнала и журнала 
  обновлений также должны быть надежно защищены, поскольку они включают тексты запросов. Ведь любой пользователь, обладающий доступом к файлам журналов,сможет легко отследить все транзакции с базами данных. Важность подобной защиты еще более подчеркивается тем фактом, что в файлах журналов 
  регистрируются даже запросы с операторами GRANT и SET PASSWORD, включающие 
  пароли. (Вообще-то, в MySQL используется шифрование паролей, однако оно 
  применяется только после установления соединения с предварительной проверкой пароля. Процесс же установки пароля включает выполнение таких операторов, как GRANT, INSERT И SET PASSWORD. В файлы журналов они заносятся в обычной 
  текстовой форме.) </li>
<li>Помните где можно подсмотреть пароль root'а? Если пользователь сможет запустить winmysqladmin, сервер в его власти. Так что прав исполнения у него тоже не должно быть.</li>
</ul></P>
<p>И в заключение краткого описания принципов локальной безопасности отметим, что сервер mysql запускается как служба, это означает, что к нему есть доступ по сети даже если не выполнена процедура авторизации пользователя. А также напомним, что если Вы не послушали совета и поставили сервер на FAT раздел, то о локальной безопасности говорить не приходится.</p>
</Урок>
