<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>

<!DOCTYPE page [
<!ENTITY nbsp "&#160;">
<!ENTITY пробел "&#160;">
<!ENTITY shy "&#173;">
<!ENTITY перенос "&#173;">
]>

<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="../common/layout.xsl" ?>

<Урок xmlns="x-schema:Schema.xml" название="MySQL"  предыдущий="section03.xml" следующий="section05.xml">

<h2>Как минимизировать риск при работе с таблицами разрешений</h2>
<P>В этом разделе приведены некоторые рекомендации, которые следует учитывать 
при присвоении привилегий, а также описываются проблемы, связанные с 
неправильными действиями администратора. </P>
<UL>
<li>Во-первых, помните, как мы при первом запуске MySQL-Front получили доступ к серверу без логина и пароля? Удалите из таблицы user две записи о пользователе без логина, если Вы еще этого не сделали.</li>
  <LI>Необходимо весьма аккуратно присваивать 
  глобальные привилегии суперпользователей. Другими словами, не следует 
  активизировать привилегии в записях таблицы user. Используйте с этой целью 
  другие таблицы, чтобы ограничить область применения привилегий отдельными 
  базами данных, таблицами и столбцами. Привилегии таблицы user позволяют 
  воздействовать на функционирование всего сервера и получать доступ ко всем 
  таблицам любой базы данных. Не предоставляйте никаких привилегий для доступа к 
  базе данных mysql. Ведь пользователь, обладающий привилегиями доступа к базе 
  данных с таблицами разрешений, может легко изменить свои привилегии и получить 
  таким образом доступ и к другим базам данных. Присвоение пользователю 
  достаточных привилегий для изменения таблиц базы данных mysql дает такому 
  пользователю и привилегию GRANT. Возможность непосредственного изменения 
  таблицы практически равноценна возможности запуска оператора GRANT. </LI>
  <LI>Привилегию FlLE также рекомендуется присваивать c 
  большой осторожностью. Так, обладающий этой привилегией пользователь может 
  запросто выполнить следующие операторы:
<pre>CREATE TABLE etc_passwd (pwd_entry   TEXT);
LOAD DATA INFILE "/etc/passwd" INTO TABLE etc_passwd; 
SELECT * FROM   etc_passwd; 
</pre>
Выполнив эти операторы, пользователь получит содержимое файла 
  паролей. Фактически, наличие привилегии FILE дает возможность пользователю 
  раскрыть содержимое любого читаемого файла сервера, даже paботая через сеть. 
  Кроме того, привилегия FlLE может использоваться для повреждения баз данных в 
  системах, работающих с недостаточными файловыми npaвами. Именно поэтому 
  администратор должен сделать содержимое каталога данных читаемым только для 
  сервера. Если файлы таблиц баз данных открыты для всеобщего обзора, прочитать 
  их сможет не только пользователь учетной записи сервера, но и любой другой 
  пользователь, обладающий привилегией FILE и подключающийся к серверу через 
  сеть. </LI>
  <LI>Можно также при запуске сервера использовать опцию —skip-show-database. 
  Это запретит пользователям запускать операторы SHOW DATABASE и SHOW TABLES для 
  баз данных, к которым им запрещен доступ, и не позволит пользователям случайно 
  найти базу данных или таблицу, доступ к которым им не должен предоставляться. </LI>
  <LI>Иногда и привилегия ALTER используется таким образом, о котором даже и не 
  подозревают администраторы. Предположим, например, что администратор желает 
  предоставить пользователю userl доступ к таблице tablel, но не к таблице 
  table2. Обладающий привилегией ALTER пользователь может легко обойти это 
  ограничение, переименовав с помошью оператора ALTER TABLE таблицу table2 в 
  table1. </LI>
</UL>
</Урок>


