<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>

<!DOCTYPE page [
<!ENTITY nbsp "&#160;">
<!ENTITY пробел "&#160;">
<!ENTITY shy "&#173;">
<!ENTITY перенос "&#173;">
]>

<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="../common/layout.xsl" ?>

<Урок xmlns="x-schema:Schema.xml" название="Домашнее задание" предыдущий="section02.xml" следующий="index.xml" copyright="© 2005 Вадим Волянский, Алексей Туманов.">

<h2><font color="maroon">Домашнее задание</font></h2>

<ol>
<li>Спроектировать базу данных "Турбюро". Необходимо хранить информацию о курортах, отелях, видах отдыха (море, горнолыжный спорт и пр), видах транспорта (на корабле, поезде, самолете), городах, странах, людях, которые едут в путешествие, длительность путешествия, стоимость путешествия, о работниках (3 секретаря, 1 бухгалтер, директор), их должности. Нужно заполнить данными, и настроить права доступа для каждого из работников так, чтобы они могли подключаться через учетную запись SQL Server и выполнять свою работу. Нужно создать хранимую процедуру по вычитке самого популярного курорта и хранимую процедуру по отображению самого путешествующего пользователя. Для босса должно быть представление, по раскладке всех поездок на текущую неделю, хранимая процедура, определяющая сумму полученных денег за текущий месяц и доступ на добавление и удаление работников.</li>
<li>Определить права доступа в базе данных library для преподавателей, библиотекарей и администрации. Определить возможность библиотекарю не только выдавать книги, а также добавлять и изменять книги, авторов, тематики и пр. Необходимо создать представление, хранящее информацию обо всех студентах, которые брали книги.  Преподавателям дать возможность просматривать, добавлять и изменять список книг, авторов, тематик, а также просматривать представление, определяющее студентов, которые брали книги. Администрации дать возможность работать со списками преподавателей, библиотекарей и студентов. Реализовать это через роли, к которым подключаются пользователи.</li>
</ol>

</Урок>
